\begin{resumo-aula}{22}{11}{2012}
Provamos o lema de regularidade de \Green, para grupos abelianos de torção ``grande''.
\end{resumo-aula}

É importante que tenhamos um espaço vetorial de dimensão alta: o argumento é mais delicado quando temos menos subespaços.

Podemos ensar que \(q\) é alguma potência de número primo, e que~\(n\) é grande comparado a~\(q\). Pomos \(N=q^n\) e \(g\in \bbf_q^n\). fixe \(A\subset \bbf_q^n\) e \(H\leq \bbf_q^n\) (leia-se \(H\) subgrupo de \(\bbf_q^n\)).


Enunciado:  Trabalhamos em \(\bbf_q^n=G\). 

Pomos \(\Agh(x)=A(x+g)\), para \(x\in H\). (\(H+g\) são as \emph{classes laterais}, e gostaríamos de projetar \(A\) em \(H\), buscando uma estrutura.

Vai ser importante fazer distinção entre quando fazemos análise de Fourier em relação a \(H\) ou a~\(G\).

Fixe \(\xi\in H\). Temos \(\widehat A^{+h}_H(\xi)=\langle\Agh \bfe_\xi\rangle_{\bbc^H}=\frac{1}{|H|}\sum_{x\in H} \Agh(x)\overline{e(\xi\cdot x)}\).

\begin{definicao}
  \(g\) é \(\varepsilon\)-reglar com respeito a \(A\) e \(H\) se
\[
\|\Agh\|_u=\sup_{\xi \in H\setminus \{0\}} |\hAgh(\xi)|\leq \varepsilon.
\]
\end{definicao}

E se \(\#\{g\in G\,:\,\text{\(g\) não é \(\varepsilon\)-regular com respeito a \(A\) e \(H\)}\}\leq \varepsilon N\), então dizemos que \(H\) é \(\varepsilon\)-regular para algum \(A\).

\begin{teorema}
Para todo  \(\varepsilon>0\) existe \(w=w(\varepsilon)\) tal que para todo \(A\supset \bbf_q^n\) existe \(H\subset G\) com
\begin{enumerate}
\item \(|G/H|=N/H\leq W\),
\item \(H\) e'\(\varepsilon\)-regular para \(A\).
\end{enumerate}
\end{teorema}

\begin{observacao}
  \(|A|\geq \alpha|G|\).
\end{observacao}

\begin{corolario}
  Teorema de \Roth\ para \(\bbf_q^n\).
\end{corolario}

\begin{prova}
  Exercício.
\end{prova}

\section{Prova do lema de regularidade}

Fixe \(A\in G = \bbf_q^n\); seja \(H\leq G\).

Definimos o \emph{índice}  \(\ind_A(H)=\frac{1}{N}\sum_{g\in G}\left(\frac{|\Agh|}{|H|}\right)^2\). Claramente, \(\ind_A(H)\leq 1\), para todo \(H\leq G\). vamos definir \(G=H_0\geq H_1\geq\cdots\) de forma que \(\ind(H_k)\geq\ind_A(H_{k -1}) + \varepsilon^3\) sempre que \(H_{k -1}\) não é \(\varepsilon\)-regular para \(A\). Ademais, teremos \(|G/H_k|\leq |G/H_{k -1}|p^{|G/H_{k -1}|}\) para todo~\(k\). Isto prova o teorema.

\begin{lema}
  Há pelo menos \(\varepsilon N\) elementos \(g\in G\) com \(\|\Agh\|_u\geq \varepsilon \).
\end{lema}

\begin{observacao}
  Suponha \(g_1,g_2\in\tilde g + H\). Então
\begin{align*}
\widehat{A_H^{+g_1}}(\xi)
&\igual
\frac{1}{|H|}\sum_{x\in H} A_H^{+g_1}(x)\overline{e(\xi\cdot x)}\\
&\igual
\frac{1}{|H|}\sum_{x\in H}
A(x+\underbrace{g_1-g_2}_{\in H}+g_2)\overline{e\bigr(\xi\cdot (x+g_1-g_2 -g_1 + g_2)\bigl)}\\
&\igual
\frac{1}{|H|}\sum_{y\in H} A(y+g_2)
\overline{e(\xi\cdot y)}
\overline{e(\xi\cdot(-g_1+g_2))}\\
&\igual
\overline{e(\xi\cdot(-g_1+g_2))}\,
\widehat{A_H^{+g_2}}(\xi)
\end{align*}
Donde \(|A_H^{+g_1}(\xi)|=|A_H^{+g_2}(\xi)|\). Como \(H\) não é \(\varepsilon\)-regular para \(A\), temos \(g_1,\ldots,g_k\in G\) e frequências \(\xi_1,\ldots,\xi_k\in H\) tais que
\begin{enumerate}
\item \(|G/H|\geq k\geq \varepsilon N/|H|=\varepsilon |G/H|\), e
\item \(|\hAgh(\xi_i)|\geq \varepsilon\), para todo \(g\in g_i+H\) e \(1\leq i\leq k\).
\end{enumerate}
\end{observacao}

Ponha \(J=\langle\xi_1,\ldots,\xi_k\rangle\leq H\) e 
\(H'=J^\perp=\{x\in H\,:\,\xi_i\cdot x=0\quad \forall i\}\).

\begin{exercicio}
Mostre que \(|H|=|J||J^\perp|\).
\end{exercicio}

Temos \(|H|=p^k|H'|\leq p^{|G/H|}|H'|\). Assim, \(|G/H|\geq \frac{|G|}{|H'|p^{|G/H|}}\), e então \(|G/H'|\leq |G/H|p^{|G/H|}\). Note que \(H'\) é um subgrupo de \(H\) e \(\widehat {H'}(0) = \frac{|H'|}{|H|}\). Ademais \(\widehat{H'}(\xi_i)=\frac{|H'|}{|H|}\) para \(i=1,\ldots, k\).

Para estimar \(\ind_A(H')\), note que 
\begin{align*}
N|H'|^2|H|\ind_A(H')
&\igual
|H|\sum_{g\in G}|\Agh|^2\\
&\igual
\sum_{g\in G}\sum_{h\in H}|\Agh|^2\\
&\igual
\sum_{g\in G}\sum_{h\in H}|A_{H'}^{+(g+h)}|^2\\
&\igual
\sum_{g\in G}\sum_{h\in H}|-A_{H'}^{+(g+h)}|^2\\
&\igual
\sum_{g\in G}\left|\sum_{h\in H}A(g+h-x)H'(x)\right|^2\\
&\igual
\sum_{g\in G}\underbrace{\left|\sum_{h\in H}A_H^{+g}(h-x)H'(x)\right|^2}_{(A_H^{+g}\,*_H\, H')(h)}.
\end{align*}
Substituindo a experssão pela convolução (em \(H\)), obtemos
\begin{align*}
N|H'|^2|H|\ind_A(H')
&\igual
|H|^2\sum_{g\in G}\sum_{h\in H}\bigl((A_H^{+g} *_H H')(h)\bigr)^2\\
&\igual
|H|^3\sum_{g\in G}\|\Agh (H')\|_{L^2(H)}^2\\
&\igual
|H|^3\sum_{g\in G}\|\Agh (\widehat{H'})\|_{\ell^2(H)}^2\\
&\igual
|H|^3\sum_{g\in G}\sum_{\xi\in H}
\bigl|\hAgh(\xi)\bigr|^2|\widehat{H'}(\xi)|^2.
\end{align*}

Note que
\begin{align*}
|H|^3\sum_{g\in G}|\hAgh(0)^2|H'(0)|^2
&\igual
|H|^3\sum_{g\in G}\left(|\Agh|^2/|H'|\right)^2\left(\frac{|H'|}{|H|}\right)^2\\
&\igual
\frac{|H'|}{N|H|}\sum_{g\in G}\frac{|\Agh|^2}{|H|^2}|H|^2N\\
&\igual
N|H||H'|^2\ind_A(H).
\end{align*}

Ademais,
\begin{align*}
&|H|^3\sum_{g\in G}\sum_{\xi\in H\setminus\{0\}}|\hAgh(\xi)|^2|\widehat{H'}(\xi)|^2\\
&\gigual
|H|^3\underbrace{\sum_{i=1}^k\sum_{g\in g_i+H}}_{k|H|}
\sum_{\xi\in H\setminus\{0\}}\underbrace{|\hAgh(\xi_i)|^2}_{\geq \varepsilon^2}\underbrace{|\widehat{H'}(\xi_i)|^2}_{\bigl(|H'|/|H|\bigr)^2}\\
&\gigual
|H^2|k\varepsilon^2|H'|^2\\
&\gigual
\varepsilon^3 N|H||H'|^2
\end{align*}

E segue que \(\ind(H')\geq \ind (H)+\varepsilon^3\).

\begin{observacao}
O \emph{lema de remoção} diz que se um grafo tem (poucos) \littleo{n^3} triângulos, então é possível destruir todos os triângulos removendo \littleo{n^2} arestas.
\end{observacao}
